\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В ходе выполнения выпускной квалификационной работы была
разработана система видеонаблюдения, позволяющая
производить запись с большого количества видеокамер,
автоматически управлять видеоархивом.
Система позволяет программно обнаруживать движение и сохранять информацию
о событиях в базу данных.

Для удобства пользования программой был создан кроссплатформенный веб-интерфейс,
предоставляющий доступ к возможностям видеосервера. Система позволяет производить поиск
и просмотр архивных видеозаписей и событий, а также просматривать <<живой>> сигнал с камер
видеонаблюдения.

Графический интерфейс также позволяет организовать рабочее место охранника с возможностью
просматривать 4, 9 или 16 камер одновременно. Администрирование системы также производится
через графический интерфейс.

По ходу выполнения работы было решено большое количество технический трудностей,
создана архитектура всего приложения. Принципиальную схему системы можно посмотреть в приложении \hyperlink{scheme.1}{1}.

Разработанная программа предоставляет широкий функционал по сравнению с аналогами, при этом
она проще в установке и администрировании, а также имеет современный удобный интерфейс.
Система создана с использованием современных технологий и компонентов и имеет большой
потенциал для добавления новых возможностей.
Система отвечает требованиям, предъявленным к системе видеонаблюдения МГИУ.
Тестовые запуски показали, что программа справляется с нагрузками, возникающими при ее эксплуатации.
